---
title: "บริษัทสอนเสมือนจริง"
date: 2019-08-15T11:04:00+07:00
tags:
- Stories
---

ภายหลังจากที่โรงเรียนที่เขาเพิ่งทำงานได้ไม่นานปิดตัวลง  เขามองดูโฆษณาบริษัท "สอนเสมือนจริง" ที่โฆษณาว่าใช้เทคโนโลยี AI ในการสร้างครูแบบ 1-1 เสมือนจริงในการสอนทำการบ้านออนไลน์  

<!--more-->

เขาดูตัวอย่างครูปัญญาประดิษฐ์จากโฆษณา ท่าทางและวิธีการพูดเหมือนคนจริง ๆ มาก  เขาสามารถเปลี่ยนหน้าตาและเสียงพูดของครูได้  แต่หน้าตาครูที่ระบบนำเสนอนั้นวิเคราะห์จากข้อมูลเครือข่ายสังคมของเขา โดยเป็นหน้าลูกผสมที่ทำให้เขารู้สึกคุ้นเคยอย่างประหลาด

เทคโนโลยีพัฒนาไปได้รวดเร็วจนเขาตกใจ  อาชีพครูคงจะเป็นอีกอาชีพหนึ่งที่จะหมดความสำคัญ ตามอาชีพคนขับรถรับจ้าง หรือคนรับส่งของไปในไม่ช้า

ในโฆษณาดังกล่าวมีรายละเอียดเล็ก ๆ เกี่ยวกับการรับสมัครครู (จำนวนไม่จำกัด) สำหรับทำงานในบริษัทเทคโนโลยีการเรียนการสอนด้วยปัญญาประดิษฐ์แห่งนี้

---

วันนี้เป็นการฝึกการทำงานวันแรก เขาต้องหัดการใช้งานระบบหลังบ้านของเว็บ "สอนเสมือนจริง"  ปุ่มต่าง ๆ บนหน้าจอค่อนข้างสับสน  เขาเลือกสาขาวิชาที่เขาถนัด  ระบบจะให้เขาทดสอบระบบ พร้อมทั้งเข้าประเมินความสามารถในการอธิบายคำถามและแนะนำการคิดคำตอบให้กับนักเรียน

---

วันนี้เป็นวันแรกในการทำงาน  เขาอ่านคำถามที่นักเรียนมีปัญหา อ่านคำตอบที่ผิดพลาดและเริ่มวิเคราะห์

\- นักเรียนคนนี้น่าจะเข้าใจผิดเรื่องทิศทางของแรงดึงดูดโลก

นักเรียนทักมาพอดี เขาพูดคุยกับนักเรียนผ่านทางหน้าจอ จากการพูดคุยเขาสรุปด้วยว่านักเรียนไม่มีพื้นฐานการแก้สมการกำลังสองแบบง่าย  เขาจดลงบนบันทึกของนักเรียน และแจ้งว่าสามารถนัดเรียนเรื่องพิเศษดังกล่าวได้ด้วย จะเรียนกับเขาโดยตรงหรือจะดูคลิปวิดีโอและทำแบบฝึกหัดเอง และถ้าติดตรงไหนสามารถคุยกับเขาได้ตลอดเวลา
นักเรียนคนนี้จะให้คะแนนการแนะนำกับเขา ถ้านักเรียนคิดว่าเขาอธิบายรู้เรื่อง ครั้งถัด ๆ ไปเขาจะติดต่อมาอีก

---

แต่เขาไม่ทราบหรอกว่านักเรียนที่เขาคุยด้วยเป็นใคร ระบบปรับแต่งหน้าตาและเสียงของนักเรียนให้เป็นหน้าใครสักคน
ในทางกลับกัน นักเรียนก็จะเห็นหน้าเขาเป็นหน้าคนอื่น ระบบปัญญาประดิษฐ์จะดูข้อมูลของนักเรียน และสร้างหน้าจำลองของเขาให้มีลักษณะที่คิดว่านักเรียนจะศรัทธาและเชื่อถือได้ง่าย

บริษัท "สอนเสมือนจริง" จ้างครูตกงานจำนวนมาก ครูพิเศษเหล่านี้ทำงานที่บ้านโดยเลือกเวลาที่สะดวก  เขาทำงานวันละ 12 ชั่วโมง ด้วยภาระการทำงานที่ไม่น้อยกว่าการทำงานที่โรงเรียนที่เพิ่งปิดตัวไป  แต่ไม่มีเงินเดือนประจำ ไม่มีสวัสดิการ  เขาได้ค่าจ้างเป็นรายชั่วโมงและมีเงินพิเศษถ้านักเรียนกด Like หรือให้คะแนนการแนะนำของเขาเป็นคะแนนดีพิเศษ

ถ้าเขาอัดคลิปสอน (ที่นักเรียนจะเห็นหน้าเขาเป็นคนอื่น) และมีนักเรียนสนใจจำนวนมาก เขาอาจจะได้รับอัตราค่าจ้างดีขึ้น

พรุ่งนี้เขาต้องลองไปซ้อมสอนสักหน่อยแล้ว
